【武漢肺炎】解構懲教工業 女囚周薪$67趕製CSi口罩

【武漢肺炎】解構懲教工業 女囚周薪$67趕製CSi口罩

武漢肺炎肆虐，「2盒，thx」既是市民戲言，亦是口罩荒的寫照。全城一罩難求，市民向政府求助無門，但早前網上就流傳懲教署工業組生產的CSi口罩流出市面的消息，連屯門公園大媽都有份佩戴。懲教署則澄清，疫情爆發後，從沒有將口罩提供給政府部門以外的機構。

CSi口罩成全城焦點，我們找來專門以有趣方式講解香港歷史的團隊「港識多史」，了解CSi口罩的前世今生，解構香港囚犯工業的發展史。

CSi全寫是Correctional Service Industries，即懲教署工業組，負責安排在囚人士的工作機會。「港識多史」成員柯凱栭解釋，CSi口罩起源於2003年沙士疫情後，署方意識到香港需要本地生產的防疫用品，因而設立工場，使用超聲波技術來縫製口罩。

口罩工場共有120名成年女囚，她們須穿上工作服、過濾口罩、手套和帽子，以確保生。

2007年起，口罩工場遷移到羅湖懲教所。

PFE 95% 分配庫存不公開

首個工場設於大嶼山芝麻灣的芝新懲教所，2007年起生產線遷到羅湖懲教所。口罩工場現有120名成年女性在囚人士，她們每周工作6天，產量約每月110萬個。工場備有空氣過濾系統，在囚人士須穿上工作服、過濾口罩、手套和帽子，以確保衞生。CSi口罩的規格與一般外科口罩相若，由三層纖維組成，細菌過濾率（BFE）及微粒過濾率（PFE）達95%。現時CSi口罩由物流署分配給政府人員使用，惟不少議員及市民均質疑，政府沒有公開口罩的庫存量及獲分配部門的詳情。

現今在囚人士多數從事單一重複的工作，例如製衣、皮革製品及簡單手作等。

在囚人士可使用工資購買零食或日用品。

「港識多史」團隊以簡單有趣的方式介紹香港歷史，圖為成員柯凱栭（左）及黃允祈（右）。

2013年H7N9禽流感肆虐，當時懲教署安排在囚人士加班，每天工作10小時及在假期上班，口罩產量增至每日最少60,000個。因應肺炎疫情肆虐，懲教署早前將羅湖懲教所口罩工場改為24小時運作，徵召休班及退休懲教人員義務參與，連同在囚人士一同生產口罩，預計每月產量將增至約180萬個。

提到香港的囚犯工業，「港識多史」的成員黃允祈解釋，早在1844年，已有年度藍皮書記錄域多利監獄（即現時大館）囚犯工作的情況。他們早期的工作主要是清理監倉、煮食、擔水、拖地，後來工作越趨多元化，包括製鞋、木工、 採石等。大館入口的石板街，據說也是由囚犯建造而成。

CSi口罩由三層纖維組成，細菌過濾率（BFE）及微粒過濾率（PFE）達95%。互聯網

CSi口罩由物流署分配給政府人員使用，林鄭及一眾高官見記者時佩戴CSi口罩。

肺炎疫情肆虐，全城一罩難求，早前有市民通宵排隊買口罩。

日做10小時 工資部份換零食

現今在囚人士多數從事單一重複的工作，例如製衣、製作皮革製品、書籍釘裝及簡單手作等。他們須於周一至周六工作，每天工作時數由6小時至10小時不等。署方會根據工作性質及熟練程度，釐定薪金級別，以成年在囚人士為例，熟練者每星期薪金約67至200元，會記入在囚人士的賬目內，不作現金交收。他們可使用工資購買小賣物品，例如零食或額外日用品，並須存起部份工資，獲釋後方可取回。

域多利監獄建於1841年，是香港首座監獄，亦即今天的大館。

在囚人士在趕製路牌。

域多利式懲罰

域多利監獄（Victoria Prison）建於1841年，是香港首座監獄，前稱中央監獄，亦即今天的大館。對於不守規則的囚犯，監獄設有不同種類的懲罰，主要是體力勞動，現已全部廢除。

懲罰一：腳踏齒輪機

1853年，域多利監獄在英國引入一部腳踏齒輪機，接駁木製梯級。原理是透過囚犯不停在樓梯踏步，利用重量令齒輪機轉動，增加他們的體力勞動，如同不停上樓梯。英國的監獄亦有使用這部機器，囚犯每日需要行超過6小時。

懲罰二：曲軸

監獄內有一種機器名為「曲軸」，原理是用一支手柄轉動負重機器，囚犯須不停轉動來增加體力勞動；曲軸亦可以調校重量，令囚犯轉動時更為費力，接受這項懲罰的囚犯每日要轉動14,000次。

懲罰三：舉鐵球

獄中有另一種體力勞動懲罰，囚犯須將一個鐵球舉至心口位置，走到幾步距離之後放下，不停重複。

懲罰四：限制飲食

1876年，域多利監獄引入限制飲食的懲罰方法，犯規的華人囚犯每日三餐只獲分配一碗飯及一杯水；歐洲或印度籍囚犯則獲分發麵包或薄餅，同樣只配一杯水。

「監獄體」路牌停產

70年代起，監獄署（今懲教署）受工務司署委託，由在囚人士生產交通標誌及路牌。在引入機械製作前，路牌上的文字由在囚人士以印模方式（Stencil）製作，沿着刻有字體的鐵板在紙上𠝹出字形，寫在路牌上，故被稱為「監獄體」。由於是全人手製作，字體有時會微微傾斜，粗幼不一，卻充滿懷舊氣息，記載了香港的變遷。現時路牌製作工序已經全電腦化，成品統一。

路牌由全人手製作，時有異體字，例如圖中「塲」字。

「監獄體」路牌20年前停產，目前全港只剩下約600塊。數年前有年輕人成立「道路研究社」，發起「監獄體再現計劃」，希望收集全港所有「監獄體」字形，重製為電腦化字形，將這種獨特的寫法保留下來。

facebook : 港識多史 we toast hk

記者：洪慧冰
攝影：劉永發